Основы работы со списками и кортежами
=====================================


Основные определения
--------------------

Список
    Список — упорядоченная изменяемая последовательность объектов произвольного
    типа. В языке Python списки представлены типом ``list``.

Кортеж
    Кортеж — неизменяемый аналог списков, которому соответствует тип данных
    ``tuple``.

Изменяемая последовательность
    Изменяемая последовательность — последвательность, в которой после ее создания
    возможно изменение количества элементов или присваивание им объектов.


Создание списков и кортежей
---------------------------

Создание списка::

  >>> s = []
  >>> type(s)
  <class 'list'>

  >>> s = [1, 2, 3]
  >>> type(s)
  <class 'list'>

  >>> s = list('iterable_obj')
  >>> type(s)
  <class 'list'>
  >>> s
  ['i', 't', 'e', 'r', 'a', 'b', 'l', 'e', '_', 'o', 'b', 'j']

Создание кортежа::

  >>> s = ()
  >>> type(s)
  <class 'tuple'>

  >>> s = 1,
  >>> type(s)
  <class 'tuple'>

  >>> s = tuple('iterable_obj')
  >>> type(s)
  <class 'tuple'>
  >>> s
  ('i', 't', 'e', 'r', 'a', 'b', 'l', 'e', '_', 'o', 'b', 'j')

Используя конструкторы ``list()`` и ``tuple()``, можно выполнять
преобразование последовательностей в список либо кортеж.


Операции со списками и кортежами
--------------------------------

Списки и кортежи поддерживают общий для последовательностей набор операций.
В примерах будет использован список::

  >>> lst = [1, 2, 3] 

.. function :: x in s
     
   Проверка на принадлежность элемента ``x`` последовательности ``s``::

     >>> 3 in lst
     True
     >>> 4 in lst
     False

.. function :: min(s)
   
   Наименьший элемент последовательности::

     >>> min(lst)
     1

.. function :: max(s)

   Наибольший элемент последовательности::

     >>> max(lst)
     3


Методы списков и кортежей
-------------------------

Подобно строкам, списки и кортежи поддерживают различные методы.
Ниже будут приведены методы списков. Для кортежей реализованы только операции,
которые не меняют исходный объект. 

.. function :: s.append(x)
     
   Вставка элемента в конец списка::

     >>> x = [1, 2, 3]
     >>> x.append(5)
     >>> x
     [1, 2, 3, 5]

.. function :: s.extend(L)

   Добавление элементов списка L в конец списка::

     >>> x = [1, 2, 3]
     >>> x.extend([4, 5, 6])
     >>> x
     [1, 2, 3, 4, 5, 6]

.. function :: s.insert(i, x)
   
   Вставка элемента x по индексу i::

     >>> x = [1, 2, 3]
     >>> x.insert(1, 5)
     >>> x
     [1, 5, 2, 3]

.. function :: s.remove(x)

   Удаление первого вхождения x из списка::

     >>> x = [1, 2, 3, 3, 2, 1]
     >>> x.remove(2)
     >>> x
     [1, 3, 3, 2, 1]

.. function :: s.pop(x)
     
   Извлечение элемента из списка::

     >>> x = [1, 2, 3, 3, 2, 1]
     >>> x.pop(1)
     2
     >>> x
     [1, 3, 3, 2, 1]
     >>> x.pop()
     1
     >>> x
     [1, 3, 3, 2]

.. function :: s.clear()
   
   Удаление всех элементов из списка::

     >>> x = [1, 2, 3]
     >>> x.clear()
     >>> x
     []

.. function :: s.sort()

   Сортировка списка::

     >>> x = [1, 2, 3, 3, 2, 1]
     >>> x.sort()
     >>> x
     [1, 1, 2, 2, 3, 3]

.. function :: s.reverse()

   Изменение порядка элементов на обратный::

     >>> x = [1, 2, 3]
     >>> x.reverse()
     >>> x
     [3, 2, 1]

.. function :: s.index(x)

   Поиск индекса первого вхождения элемента::

     >>> x = [1, 2, 3, 3, 2, 1]
     >>> x.index(2)
     1


Задачи
------

1. Пользователь вводит числа ``a`` и ``b``. Создать список,
   содержащий квадраты целых чисел расположенных между ними.

2. Пользователь вводит числа до тех пор, пока не введет слово ``end``.
   Поместите введенные числа в список. Выведите на экран только
   нечетные элементы списка. 

3. Пользователь вводит числа до тех пор, пока не введет слово 'end'.
   Поместите введенные числа в список. Подсчитайте количество четных
   и нечетных элементов в списке. 

4. Дан список чисел. Выведите все элементы списка, которые больше
   предыдущего элемента.

5. Дан список чисел. Поменяйте местами минимальный и максимальный элемент
   этого списка.

6. Дан список чисел. Определите, сколько в нем различных элементов.

7. Петя перешёл в другую школу. На уроке физкультуры ему понадобилось
   определить своё место в строю. Помогите ему это сделать.
   Программа получает на вход последовательность чисел, означающих рост
   каждого человека в строю. После этого вводится число X – рост Пети.
   Все числа во входных данных натуральные и не превышают 200. Выведите номер,
   под которым Петя должен встать в строй. Если в строю есть люди с одинаковым
   ростом, таким же, как у Пети, то он должен встать после них.

8. Дан список чисел. Циклически сдвиньте элементы списка вправо
   (A[0] переходит на место A[1], A[1] на место A[2], ..., последний элемент
   переходит на место A[0]).
